<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<reference>
<title>Páginas de manual de SSSD</title>
<refentry>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/upstream.xml" />

    <refmeta>
        <refentrytitle>sssd-sudo</refentrytitle>
        <manvolnum>5</manvolnum>
        <refmiscinfo class="manual">Formatos de archivo y convenciones</refmiscinfo>
    </refmeta>

    <refnamediv id='name'>
        <refname>sssd-sudo</refname>
        <refpurpose>Configuración de sudo con el motor de SSSD</refpurpose>
    </refnamediv>

    <refsect1 id='description'>
        <title>DESCRIPCION</title>
        <para>
            Esta página de manual describe como configurar <citerefentry>
<refentrytitle>sudo</refentrytitle> <manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>
para trabajar con <citerefentry> <refentrytitle>sssd</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry> y como SSSD esconde reglas sudo.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='sudo'>
        <title>Configurando sudo para cooperar con SSSD</title>
        <para>
            Para habilitar SSSD como una fuente de reglas sudo, añada
<emphasis>sss</emphasis> a la entrada <emphasis>sudoers</emphasis> en
<citerefentry> <refentrytitle>nsswitch.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>.
        </para>
        <para>
            Por ejemplo, para configurar sudo para primero buscar reglas en el fichero
<citerefentry> <refentrytitle>sudoers</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry> estándar (que contendría reglas
para aplicar al usuario local) y después en SSSD, el fichero nsswitch.conf
contiene la siguiente línea:
        </para>
        <para>
<programlisting>
sudoers: files sss
</programlisting>
        </para>
        <para>
            Más información sobre la configuración del orden de búsqueda de sudoers
desde el fichero nsswuitch.conf así información sobre el esquema LDAP que se
usa para almacenar reglas sudo en el directorio se puede encontrar en
<citerefentry> <refentrytitle>sudoers.ldap</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Note</emphasis>: in order to use netgroups or IPA hostgroups in
sudo rules, you also need to correctly set <citerefentry>
<refentrytitle>nisdomainname</refentrytitle> <manvolnum>1</manvolnum>
</citerefentry> to your NIS domain name (which equals to IPA domain name
when using hostgroups).
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='sssd'>
        <title>Configurando SSSD para ir a buscar reglas sudo</title>
        <para>
            All configuration that is needed on SSSD side is to extend the list of
<emphasis>services</emphasis> with "sudo" in [sssd] section of
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>. To speed up the LDAP lookups, you
can also set search base for sudo rules using
<emphasis>ldap_sudo_search_base</emphasis> option.
        </para>
        <para>
            El siguiente ejemplo muestra como configurar SSSD para descargar reglas sudo
desde un servidor LDAP.
        </para>
        <para>
<programlisting>
[sssd]
config_file_version = 2
services = nss, pam, sudo
domains = EXAMPLE

[domain/EXAMPLE]
id_provider = ldap
sudo_provider = ldap
ldap_uri = ldap://example.com
ldap_sudo_search_base = ou=sudoers,dc=example,dc=com
</programlisting> <phrase
condition="have_systemd"> It's important to note that on platforms where
systemd is supported there's no need to add the "sudo" provider to the list
of services, as it became optional. However, sssd-sudo.socket must be
enabled instead.  </phrase>
        </para>
        <para>
            When SSSD is configured to use IPA as the ID provider, the sudo provider is
automatically enabled. The sudo search base is configured to use the IPA
native LDAP tree (cn=sudo,$SUFFIX).  If any other search base is defined in
sssd.conf, this value will be used instead. The compat tree
(ou=sudoers,$SUFFIX) is no longer required for IPA sudo functionality.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='cache'>
        <title>El mecanismo de almacenamiento en cache de regla SUDO</title>
        <para>
            El mayor desafío, cuando se desarrolla soporte sudo en SSSD, fue asegurar
que ejecutando sudo con SSSD como la fuente de datos suministre la misma
experiencia de usuario y sea tan rápido como sudo pero se mantenga
proporcionando el conjunto más actual de reglas como sea posible. Para
satisfacer estos requisitos, SSSD usa tres clases de actualizaciones. A
ellas nos referimos como refresco total, refresco inteligente y refresco de
reglas.
        </para>
        <para>
            El <emphasis>refresco inteligente</emphasis> periódicamente descarga reglas
que son nuevas o fueron modificadas desde la última actualización. Su
objetivo principal es mantener la base de datos creciendo mediante la
atracción de pequeños incrementos que no generen grandes cantidades de
tráfico de red.
        </para>
        <para>
            <emphasis>full refresh</emphasis> simplemente refresca todas las reglas sudo
almacenadas en el cache y las reemplaza con las reglas que están almacenadas
en el servidor. Esto se usa para mantener el cache consistente borrando cada
regla que fue borrada del servidor. Sin embargo, un refresco total puede
producir gran cantidad de tráfico y por lo tanto debería ser ejecutado sólo
ocasionalmente dependiendo del tamaño y de la estabilidad de las reglas
sudo.
        </para>
        <para>
            El <emphasis>refresco de reglas</emphasis> asegura que no concedamos más
permisos al usuario que los definidos. Se dispara cada vez que el usuario
ejecuta sudo. El refresco de reglas encontrará todas las reglas que se
apliquen a ese usuario, comprobará su tiempo de expiración y las recargará
si han expirado. En el caso de que alguna de esas reglas estén desaparecidas
del servidor, SSSD hará un refresco total fuera de banda puesto que más
reglas (que apliquen a otros usuarios) pueden haber sido borradas.
        </para>
        <para>
            Si está habilitado, SSSD almacenará sólo las reglas que pueden ser aplicadas
a esa máquina. Esto indica reglas que contienen uno de los siguientes
valores en el atributo <emphasis>sudoHost</emphasis>:
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    keyword ALL
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    comodines
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    netgroup (en la forma "+netgroup")
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    nombre de host o nombre de dominio totalmente cualificado de esta máquina
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    una de las direcciones IP de esta máquina
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    una de las direcciones IP de la red (en la forma "dirección/máscara")
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
            Hay muchas opciones de configuración que pueden ser usadas para ajustar el
comportamiento. Por favor vea "ldap_sudo_*" en <citerefentry>
<refentrytitle>sssd-ldap</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> y "sudo_*" en <citerefentry>
<refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry>.
        </para>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/seealso.xml" />

</refentry>
</reference>
