<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<reference>
<title>SSSD-Handbuchseiten</title>
<refentry>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/upstream.xml" />

    <refmeta>
        <refentrytitle>sssd-sudo</refentrytitle>
        <manvolnum>5</manvolnum>
        <refmiscinfo class="manual">Dateiformate und Konventionen</refmiscinfo>
    </refmeta>

    <refnamediv id='name'>
        <refname>sssd-sudo</refname>
        <refpurpose>Sudo mit dem SSSD-Backend konfigurieren</refpurpose>
    </refnamediv>

    <refsect1 id='description'>
        <title>BESCHREIBUNG</title>
        <para>
            Diese Handbuchseite beschreibt, wie <citerefentry>
<refentrytitle>sudo</refentrytitle> <manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>
konfiguriert wird, damit es zusammen mit <citerefentry>
<refentrytitle>sssd</refentrytitle> <manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>
funktioniert und wie SSSD Sudo-Regeln zwischenspeichert.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='sudo'>
        <title>Sudo so konfigurieren, dass es mit SSSD zusammenarbeitet</title>
        <para>
            Um SSSD als eine Quelle von Sudo-Regeln zu aktivieren, fügen Sie dem Eintrag
<emphasis>sudoers</emphasis> in <citerefentry>
<refentrytitle>nsswitch.conf</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> <emphasis>sss</emphasis> hinzu.
        </para>
        <para>
            Um zum Beispiel Sudo so zu konfigurieren, dass es zuerst die Regeln in der
Standarddatei <citerefentry> <refentrytitle>sudoers</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry> nachschlägt (diese sollten Regeln
umfassen, die für lokale Benutzer gelten) und dann die in SSSD, sollte die
Datei »nsswitch.conf« die folgende Zeile enthalten:
        </para>
        <para>
<programlisting>
sudoers: files sss
</programlisting>
        </para>
        <para>
            Weitere Informationen über die Konfiguration der Suchreihenfolge der
»sudoers« aus der Datei »nsswitch.conf« sowie das LDAP-Schema, das zum
Speichern von Sudo-Regeln im Verzeichnis benutzt wird, können Sie unter
<citerefentry> <refentrytitle>sudoers.ldap</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry> finden.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Hinweis</emphasis>: Um Netzgruppen oder IPA-Hostgruppen in
sudo-Regeln verwenden zu können, muss <citerefentry>
<refentrytitle>nisdomainname</refentrytitle> <manvolnum>1</manvolnum>
</citerefentry> korrekt auf den entsprechenden NIS-Domainnamen gesetzt
werden. Dieser entspricht dem IPA-Domainnamen, wenn Hostgruppen verwendet
werden.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='sssd'>
        <title>SSSD zum Abrufen von Sudo-Regeln konfigurieren</title>
        <para>
            Alle auf der SSSD-Seite erforderliche Konfiguration ist die Erweiterung der
Liste der <emphasis>Dienste</emphasis> mit "sudo" im Abschnitt [sssd] der
Handbuchseite zu <citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>. Um LDAP-Suchvorgänge zu
beschleunigen, können Sie auch die Suchbasis für sudo-Regeln mit der Option
<emphasis>ldap_sudo_search_base</emphasis> festlegen.
        </para>
        <para>
            Das folgende Beispiel zeigt, wie SSSD konfiguriert wird, damit es die
Sudo-Regeln von einem LDAP-Server herunterlädt.
        </para>
        <para>
<programlisting>
[sssd]
config_file_version = 2
services = nss, pam, sudo
domains = EXAMPLE

[domain/EXAMPLE]
id_provider = ldap
sudo_provider = ldap
ldap_uri = ldap://example.com
ldap_sudo_search_base = ou=sudoers,dc=example,dc=com
</programlisting> <phrase
condition="have_systemd"> It's important to note that on platforms where
systemd is supported there's no need to add the "sudo" provider to the list
of services, as it became optional. However, sssd-sudo.socket must be
enabled instead.  </phrase>
        </para>
        <para>
            When SSSD is configured to use IPA as the ID provider, the sudo provider is
automatically enabled. The sudo search base is configured to use the IPA
native LDAP tree (cn=sudo,$SUFFIX).  If any other search base is defined in
sssd.conf, this value will be used instead. The compat tree
(ou=sudoers,$SUFFIX) is no longer required for IPA sudo functionality.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='cache'>
        <title>Der Zwischenspeichermechanismus für Sudo-Regeln</title>
        <para>
            Die größte Herausforderung bei der Entwicklung von Sudo-Unterstützung in
SSSD war es, sicherzustellen, dass beim Ausführen von Sudo mit SSSD die
Datenquelle dieselbe Benutzererfahrung bereitstellt und so schnell wie Sudo
ist, aber weiterhin so viele aktuelle Regelsätze wie möglich
bereitstellt. Um diesen Anforderungen zu genügen, verwendet SSSD drei Arten
von Aktualisierungen. Sie werden als vollständiges Aktualisieren, kluges
Aktualisieren und Regelaktualisierung bezeichnet.
        </para>
        <para>
            Das <emphasis>kluge Aktualisieren</emphasis> lädt periodisch Regeln
herunter, die neu sind oder seit der letzten Aktualisierung geändert
wurden. Das Hauptziel hierbei ist es, die Datenbank anwachsen zu lassen,
indem nur kleine Erweiterungen abgerufen werden, die keinen großen
Netzwerkverkehr erzeugen.
        </para>
        <para>
            Das <emphasis>vollständige Aktualisieren</emphasis> löscht einfach alle im
Zwischenspeicher abgelegten Regeln und ersetzt sie durch die auf dem Server
gespeicherten Regeln. Dies wird benutzt, um den Zwischenspeicher dadurch
konsistent zu halten, dass jede von Server gelöschte Regel entfernt
wird. Ein vollständiges Aktualisieren kann jedoch eine hohe Last erzeugen
und sollte daher nur gelegentlich abhängig von der Größe und Stabilität der
Sudo-Regeln ausgeführt werden.
        </para>
        <para>
            Die <emphasis>Regelaktualisierung</emphasis> stellt sicher, dass dem
Benutzer nicht mehr Rechte als definiert gewährt werden. Es wird jedesmal
ausgelöst, wenn der Benutzer Sudo ausführt. Regelaktualisierung wird alle
Regeln suchen, die für diesen Benutzer gelten, ihren Ablaufzeitpunkt prüfen
und sie erneut herunterladen, falls sie erloschen sind. Im Fall, dass
irgendwelche der Regeln auf dem Server fehlen, wird SSSD außer der Reihe ein
vollständiges Aktualisieren durchführen, da möglicherweise weitere Regeln
(die für andere Benutzer gelten) gelöscht wurden.
        </para>
        <para>
            SSSD wird, falls aktiviert, nur Regeln speichern, die auf diese Maschine
angewandt werden können. Das bedeutet, Regeln, die einen der folgenden Werte
im Attribut <emphasis>sudoHost</emphasis> enthalten:
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Schlüsselwort ALL
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Platzhalter
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Netzgruppe (in der Form »+Netzgruppe«)
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Rechnername oder voll qualifizierter Domain-Namen dieser Maschine
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    eine der IP-Adressen dieser Maschine
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    eine der IP-Adressen des Netzwerks (in der Form »Adresse/Maske«)
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
            Es gibt viele Konfigurationsoptionen, die benutzt werden können, um das
Verhalten anzupassen. Bitte lesen Sie »ldap_sudo_*« in <citerefentry>
<refentrytitle>sssd-ldap</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> und "sudo_*" in <citerefentry>
<refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry>.
        </para>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/seealso.xml" />

</refentry>
</reference>
