<listitem>
    <para>
        L'SSSD admet dues representacions per a l'especificació del nivell de
depuració. La més senzilla és especificar un número del 0-9, que representa
el que permet cada nivell i tots els missatges de depuració de nivell
baix. L'opció més exhaustiva és especificar una màscara de bits en
hexadecimal per activar o desactivar els nivells específics (per exemple, si
voleu suprimir un nivell).
    </para>
    <para>
        Els nivells de depuració que s'admeten actualment:
    </para>
    <para>
         <emphasis>0</emphasis>, <emphasis>0x0010</emphasis>: Fallides
fatals. Qualsevol cosa que impedeixi la posada en marxa de l'SSSD o provoqui
el seu cessament.
    </para>
    <para>
         <emphasis>1</emphasis>, <emphasis>0x0020</emphasis>: Critical failures. An
error that doesn't kill SSSD, but one that indicates that at least one major
feature is not going to work properly.
    </para>
    <para>
         <emphasis>2</emphasis>, <emphasis>0x0040</emphasis>: Fallides serioses. Un
error que anuncia que una petició o una operació en particular ha fallat.
    </para>
    <para>
         <emphasis>3</emphasis>, <emphasis>0x0080</emphasis>: Fallides
menors. Aquests són els errors que enterboleixen i poden fer fracassar
l'operació dels 2.
    </para>
    <para>
         <emphasis>4</emphasis>, <emphasis>0x0100</emphasis>: Ajusts de la
configuració.
    </para>
    <para>
         <emphasis>5</emphasis>, <emphasis>0x0200</emphasis>: Dades de les funcions.
    </para>
    <para>
         <emphasis>6</emphasis>, <emphasis>0x0400</emphasis>: Missatges de traça per
al funcionament de les funcions.
    </para>
    <para>
         <emphasis>7</emphasis>, <emphasis>0x1000</emphasis>: Missatges de traça per
a les funcions internes de control.
    </para>
    <para>
         <emphasis>8</emphasis>, <emphasis>0x2000</emphasis>: Contingut de les
variables de les funcions internes que poden ser interessants.
    </para>
    <para>
         <emphasis>9</emphasis>, <emphasis>0x4000</emphasis>: Informació de traçat
extremadament de baix nivell.
    </para>
    <para>
        Per registrar els nivells de depuració de la màscara de bits que es
requereixi, només heu d'afegir els seus números com es mostra en els
següents exemples:
    </para>
    <para>
        <emphasis>Exemple</emphasis>:  Per registrar les fallides fatals, les
fallides crítiques, les fallides serioses i les dades de les funcions,
utilitzeu0x0270.
    </para>
    <para>
        <emphasis>Exemple</emphasis>: Per registrar les fallides fatals, els ajusts
de la configuració, les dades de les funcions, els missatges de traça per a
les funcions internes de control, utilitzeu 0x1310.
    </para>
    <para>
        <emphasis>Nota</emphasis>: El format de la màscara de bits dels nivells de
depuració es va introduir en la versió 1.7.0.
    </para>
    <para>
        <emphasis>Per defecte</emphasis>: 0
    </para>
</listitem>
