<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<reference>
<title>Pages de manuel de SSSD</title>
<refentry>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/upstream.xml" />

    <refmeta>
        <refentrytitle>sssd-krb5</refentrytitle>
        <manvolnum>5</manvolnum>
        <refmiscinfo class="manual">Formats de fichier et conventions</refmiscinfo>
    </refmeta>

    <refnamediv id='name'>
        <refname>sssd-krb5</refname>
        <refpurpose>Fournisseur Kerberos SSSD</refpurpose>
    </refnamediv>

    <refsect1 id='description'>
        <title>DESCRIPTION</title>
        <para>
            Cette page de manuel décrit la configuration du moteur d'authentification de
Kerberos 5 pour <citerefentry> <refentrytitle>sssd</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>. Pour une référence détaillée sur
la syntaex, veuillez vous référer à la section <quote>FORMAT DE
FICHIER</quote> du manuel de <citerefentry>
<refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry>.
        </para>
        <para>
            Le moteur d'authentification Kerberos 5 contient les fournisseurs
d'authentification et de changement de mot de passe. Il doit être couplé
avec un fournisseur d'identité de manière à fonctionner proprement (par
exemple, id_provider = ldap). Plusieurs informations requises par le moteur
d'authentification Kerberos 5 doivent être fournies par le fournisseur
d'identité, telles que le nom du principal de l'utilisateur Kerberos
(UPN). La configuration du fournisseur d'identité doit avoir une entrée pour
spécifier l'UPN. Veuillez vous référer aux pages du manuel du fournisseur
d'identité ad-hoc pour pouvoir le configurer.
        </para>
        <para>
            Ce moteur fournit aussi un contrôle d'accès sur le fichier .k5login dans le
répertoire personnel de l'utilisateur. Voir <citerefentry>
<refentrytitle>.k5login</refentrytitle><manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> pour plus de détails. Veuillez noter qu'un fichier .k5login
vide interdira tout accès pour cet utilisateur. Pour activer cette option,
utilisez « access_provider = krb5 » dans votre configuration de SSSD.
        </para>
        <para>
            Dans le cas où l'UPN n'est pas valide dans le moteur d'identité,
<command>sssd</command> construira un UPN en utilisant le format
<replaceable>utilisateur</replaceable>@<replaceable>krb5_realm</replaceable>.
        </para>

    </refsect1>

    <refsect1 id='configuration-options'>
        <title>OPTIONS DE CONFIGURATION</title>
        <para>
            Si le module auth krb5 est utilisé dans un domaine SSSD, les options
suivantes doivent être utilisées. Cf. la page de manuel
<citerefentry><refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>, section <quote>SECTIONS
DOMAINE</quote> pour plus de détails sur la configuration d'un domaine
SSSD.  <variablelist>
                <varlistentry>
                    <term>krb5_server, krb5_backup_server (string)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Spécifie la liste séparée par des virgules des adresses IP ou des noms de
systèmes des serveurs Kerberos auquel SSSD doit se connecter, par ordre de
préférence. Pour plus d'informations sur la redondance par bascule et le
serveur, consultez la section de <quote>BASCULE</quote>. Un numéro de port
facultatif (précédé de deux-points) peut être ajouté aux adresses ou aux
noms de systèmes. Si vide, le service de découverte est activé - pour plus
d'informations, se reporter à la section <quote>DÉCOUVERTE DE
SERVICE</quote>.
                        </para>
                        <para>
                            Lors de l'utilisation de découverte de services pour le KDC ou les serveurs
kpasswd, SSSD recherche en premier les entrées DNS qui définissent _udp
comme protocole, et passe sur _tcp si aucune entrée n'est trouvée.
                        </para>
                        <para>
                            Cette option s'appelait <quote>krb5_kdcip</quote> dans les versions
précédentes de SSSD. Bien que ce nom soit toujours reconnu à l'heure
actuelle, il est conseillé de migrer les fichiers de configuration vers
l'utilisation de <quote>krb5_server</quote>.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_realm (chaîne)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Le nom du domaine Kerberos. Cette option est nécessaire et doit être
renseignée.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_kpasswd, krb5_backup_kpasswd (string)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Si le service de changement de mot de passe ne fonctionne pas sur le KDC,
des serveurs de secours  peuvent être définis ici. Un numéro de port
facultatif (précédé par un signe deux-points) peut-être être suffixé aux
adresses ou aux noms de systèmes.
                        </para>
                        <para>
                            Pour plus d'information sur la bascule et la redondance de serveurs, voir la
section <quote>BASCULE</quote>. Noter que même si il n'y a plus de serveurs
kpasswd à essayer, le moteur ne passe pas en mode hors-ligne si
l'authentification KDC est toujours possible.
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : utiliser le KDC
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_ccachedir (chaîne)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Directory to store credential caches. All the substitution sequences of
krb5_ccname_template can be used here, too, except %d and %P.  The directory
is created as private and owned by the user, with permissions set to 0700.
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : /tmp
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_ccname_template (chaîne)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Location of the user's credential cache. Three credential cache types are
currently supported: <quote>FILE</quote>, <quote>DIR</quote> and
<quote>KEYRING:persistent</quote>. The cache can be specified either as
<replaceable>TYPE:RESIDUAL</replaceable>, or as an absolute path, which
implies the <quote>FILE</quote> type. In the template, the following
sequences are substituted: <variablelist>
                                <varlistentry>
                                    <term>%u</term>
                                    <listitem><para>identifiant de connexion</para></listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%U</term>
                                    <listitem><para>UID de l'utilisateur</para></listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%p</term>
                                    <listitem><para>nom du principal</para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%r</term>
                                    <listitem><para>nom de domaine</para></listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%h</term>
                                    <listitem><para>répertoire personnel</para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%d</term>
                                    <listitem><para>valeur de krb5_ccachedir
                                              </para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%P</term>
                                    <listitem><para>l'ID de processus du client SSSD</para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%%</term>
                                    <listitem><para>un « % » littéral</para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                            </variablelist> If the
template ends with 'XXXXXX' mkstemp(3) is used to create a unique filename
in a safe way.
                        </para>
                        <para>
                            When using KEYRING types, the only supported mechanism is
<quote>KEYRING:persistent:%U</quote>, which uses the Linux kernel keyring to
store credentials on a per-UID basis. This is also the recommended choice,
as it is the most secure and predictable method.
                        </para>
                        <para>
                            The default value for the credential cache name is sourced from the profile
stored in the system wide krb5.conf configuration file in the [libdefaults]
section. The option name is default_ccache_name.  See krb5.conf(5)'s
PARAMETER EXPANSION paragraph for additional information on the expansion
format defined by krb5.conf.
                        </para>
                        <para>
                          NOTE: Please be aware that libkrb5 ccache expansion template from
<citerefentry> <refentrytitle>krb5.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry> uses different expansion sequences
than SSSD.
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : (valeur provenant de libkrb5)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_auth_timeout (entier)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Délai d'attente, en secondes, après l'annulation d'une requête
d'authentification en ligne ou de changement de mot de passe. La requête
d'authentification sera effectuée hors-ligne si cela est possible.
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : 6
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_validate (booléen)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Vérifie à l'aide de krb5_keytab que le TGT obtenu n'a pas été usurpé. Les
entrées d'un fichier keytab sont vérifiées dans l'ordre, et la première
entrée avec un domaine correspondant est utilisée pour la validation. Si
aucune entrée ne correspond au domaine, la dernière entrée dans le fichier
keytab est utilisée. Ce processus peut être utilisé pour valider des
environnements utilisant l'approbation entre domaines en plaçant l'entrée
keytab appropriée comme dernière ou comme seule entrée dans le fichier
keytab.
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_keytab (chaîne)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            L'emplacement du fichier keytab à utiliser pour valider les données
d'identification obtenues à partir de KDC.
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : /etc/krb5.keytab
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_store_password_if_offline (booléen)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Stocke le mot de passe de l'utilisateur si le fournisseur est hors-ligne,
puis l'utilise pour obtenir un TGT lorsque le fournisseur redevient
disponible en ligne.
                        </para>
                        <para>
                            NOTE : cette fonctionnalité n'est actuellement disponible que sur les
plates-formes Linux. Les mots de passe stockés de cette manière sont
conservés en texte brut dans le trousseau de clés du noyau et sont
potentiellement accessibles à l'utilisateur root (avec difficulté).
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_renewable_lifetime (chaîne)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Demande un ticket renouvelable avec une durée de vie totale, donnée par un
entier immédiatement suivi par une unité de temps :
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>s</emphasis> pour secondes
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>m</emphasis> pour minutes
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>h</emphasis> pour heures
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>d</emphasis> pour jours.
                        </para>
                        <para>
                            Si aucune unité n'est spécifiée, <emphasis>s</emphasis> est utilisé.
                        </para>
                        <para>
                            NOTE : il n'est pas possible de mélanger les unités. Pour indiquer une durée
de vie renouvelable de une heure et trente minutes, utiliser « 90m » au lieu
de « 1h30m ».
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : non défini, c'est-à-dire que le TGT n'est pas renouvelable
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_lifetime (chaîne)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Demande un ticket avec une durée de vie, donnée par un entier immédiatement
suivi par une unité de temps :
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>s</emphasis> pour secondes
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>m</emphasis> pour minutes
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>h</emphasis> pour heures
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>d</emphasis> pour jours.
                        </para>
                        <para>
                            Si aucune unité n'est spécifiée, <emphasis>s</emphasis> est utilisé.
                        </para>
                        <para>
                            NOTE : il n'est pas possible de mélanger les unités. Pour indiquer une durée
de vie de une heure et trente minutes, utiliser « 90m » au lieu de « 1h30m
».
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : non défini, c'est-à-dire la durée de vie par défaut configurée
dans le KDC.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_renew_interval (chaîne)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            La durée, en secondes, entre deux vérifications pour savoir si le TGT doit
être renouvelé. Les TGT sont renouvelés si environ la moitié de leur durée
de vie est dépassée. Indiquée par un entier immédiatement suivi d'une unité
de temps :
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>s</emphasis> pour secondes
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>m</emphasis> pour minutes
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>h</emphasis> pour heures
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>d</emphasis> pour jours.
                        </para>
                        <para>
                            Si aucune unité n'est spécifiée, <emphasis>s</emphasis> est utilisé.
                        </para>
                        <para>
                            NOTE : il n'est pas possible de mélanger les unités. Pour indiquer une durée
de vie renouvelable de une heure et trente minutes, utiliser « 90m » au lieu
de « 1h30m ».
                        </para>
                        <para>
                             Si cette option n'est pas définie ou définie à 0, le renouvellement
automatique est désactivé.
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : non défini
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_use_fast (chaîne)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Active le flexible authentication secure tunneling (FAST) pour la
pré-authentification Kerberos. Les options suivantes sont supportées :
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>never</emphasis> : ne jamais utiliser FAST. Ceci équivaut à ne pas
définir cette option.
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>try</emphasis> : eassyer d'utiliser FAST. Si le serveur ne prend
pas en charge FAST, continuer l'authentification sans.
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>demander</emphasis>  : imposer d'utiliser FAST. L'authentification
échoue si le serveur ne requiert pas FAST.
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : non défini, i.e. FAST n'est pas utilisé.
                        </para>
                        <para>
                            NOTE : un fichier keytab est requis pour utiliser FAST.
                        </para>
                        <para>
                            NOTE : SSSD prend en charge le paramètre FAST uniquement avec MIT Kerberos
version 1.8 et au-delà. L'utilisation de SSSD avec une version antérieure de
MIT Kerberos avec cette option est une erreur de configuration.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_fast_principal (chaîne)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Spécifie le principal de serveur afin d'utiliser FAST.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_canonicalize (booléen)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Spécifie si les principaux du système et de l'utilisateur doivent être
rendus canoniques. Cette fonctionnalité est disponible avec MIT Kerberos 1.7
et versions suivantes.
                        </para>

                        <para>
                            Par défaut : false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_use_kdcinfo (booléen)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Indique si SSSD doit préciser aux bibliothèques Kerberos quels domaine et
KDC utiliser. Cette option est activée par défaut, si elle est désactivée,
la bibliothèque Kerberos doit être configurée à l'aide du fichier de
configuration <citerefentry> <refentrytitle>krb5.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>.
                        </para>
                        <para>
                            Consulter la page de manuel de <citerefentry>
<refentrytitle>sssd_krb5_locator_plugin</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry> pour plus d'informations sur le
greffon de localisation.
                        </para>
                        <para>
                            Par défaut : true
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_use_enterprise_principal (booléen)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Indique si le principal de l'utilisateur doit être traité comme un principal
d'entreprise. Cf. la section 5 de la RFC 6806 pour plus de détails sur les
principals d'entreprise.
                        </para>

                        <para>
                            Par défaut : false (AD provider : true)
                        </para>
                        <para>
                            The IPA provider will set to option to 'true' if it detects that the server
is capable of handling enterprise principals and the option is not set
explicitly in the config file.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_map_user (chaîne)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                             The list of mappings is given as a comma-separated list of pairs
<quote>username:primary</quote> where <quote>username</quote> is a UNIX user
name and <quote>primary</quote> is a user part of a kerberos principal. This
mapping is used when user is authenticating using <quote>auth_provider =
krb5</quote>.
                        </para>

                        <para>
                             exemple : <programlisting>
krb5_realm = REALM
krb5_map_user = joe:juser,dick:richard
</programlisting>
                        </para>
                        <para>
                             <quote>joe</quote> and <quote>dick</quote> are UNIX user names and
<quote>juser</quote> and <quote>richard</quote> are primaries of kerberos
principals. For user <quote>joe</quote> resp.  <quote>dick</quote> SSSD will
try to kinit as <quote>juser@REALM</quote> resp.
<quote>richard@REALM</quote>.
                        </para>

                        <para>
                            Par défaut : non défini
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

            </variablelist>
        </para>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/failover.xml" />

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/service_discovery.xml" />

    <refsect1 id='example'>
        <title>EXEMPLE</title>
        <para>
            L'exemple suivant suppose que SSSD est correctement configuré et que FOO est
l'un des domaines de la section <replaceable>[sssd]</replaceable>. Cet
exemple montre uniquement la configuration de l'authentification Kerberos,
et n'inclut aucun fournisseur d'identité.
        </para>
        <para>
<programlisting>
[domain/FOO]
auth_provider = krb5
krb5_server = 192.168.1.1
krb5_realm = EXAMPLE.COM
</programlisting>
        </para>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/seealso.xml" />

</refentry>
</reference>
