<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<reference>
<title>Pages de manuel de SSSD</title>
<refentry>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/upstream.xml" />

    <refmeta>
        <refentrytitle>sssd-sudo</refentrytitle>
        <manvolnum>5</manvolnum>
        <refmiscinfo class="manual">Formats de fichier et conventions</refmiscinfo>
    </refmeta>

    <refnamediv id='name'>
        <refname>sssd-sudo</refname>
        <refpurpose>Configuration de sudo avec le moteur SSSD</refpurpose>
    </refnamediv>

    <refsect1 id='description'>
        <title>DESCRIPTION</title>
        <para>
            Cette page de manuel décrit comment configurer
<citerefentry><refentrytitle>sudo</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum></citerefentry> pour travailler avec
<citerefentry><refentrytitle>sssd</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum></citerefentry> et comment SSSD met en cache les
règles sudo.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='sudo'>
        <title>Configuration de sudo pour coopérer avec SSSD</title>
        <para>
            Pour activer SSSD comme source pour les règles de sudo, ajouter
<emphasis>sss</emphasis> à l'entrée <emphasis>sudoers</emphasis> dans
<citerefentry><refentrytitle>nsswitch.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>.
        </para>
        <para>
            Par exemple, pour configurer sudo pour rechercher d'abord les règles dans le
fichier standard <citerefentry><refentrytitle>sudoers</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry> (qui doit contenir les règles qui
s'appliquent aux utilisateurs locaux) et ensuite dans SSSD, le fichier
nsswitch.conf doit contenir la ligne suivante :
        </para>
        <para>
<programlisting>
sudoers: files sss
</programlisting>
        </para>
        <para>
            Plus d'informations sur la configuration de l'ordre de recherche de sudoers
depuis le fichier nsswitch.conf, mais aussi les informations sur le schéma
LDAP qui est utilisé pour stocker les règles sudo dans l'annuaire sont
disponibles dans <citerefentry><refentrytitle>sudoers.ldap</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>.
        </para>
        <para>
            <emphasis>Note</emphasis>: in order to use netgroups or IPA hostgroups in
sudo rules, you also need to correctly set <citerefentry>
<refentrytitle>nisdomainname</refentrytitle> <manvolnum>1</manvolnum>
</citerefentry> to your NIS domain name (which equals to IPA domain name
when using hostgroups).
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='sssd'>
        <title>Configuration de SSSD pour aller chercher les règles de sudo</title>
        <para>
            All configuration that is needed on SSSD side is to extend the list of
<emphasis>services</emphasis> with "sudo" in [sssd] section of
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>. To speed up the LDAP lookups, you
can also set search base for sudo rules using
<emphasis>ldap_sudo_search_base</emphasis> option.
        </para>
        <para>
            L'exemple suivant montre comment configurer SSSD pour télécharger les règles
sudo à partir d'un serveur LDAP.
        </para>
        <para>
<programlisting>
[sssd]
config_file_version = 2
services = nss, pam, sudo
domains = EXAMPLE

[domain/EXAMPLE]
id_provider = ldap
sudo_provider = ldap
ldap_uri = ldap://example.com
ldap_sudo_search_base = ou=sudoers,dc=example,dc=com
</programlisting> <phrase
condition="have_systemd"> It's important to note that on platforms where
systemd is supported there's no need to add the "sudo" provider to the list
of services, as it became optional. However, sssd-sudo.socket must be
enabled instead.  </phrase>
        </para>
        <para>
            When SSSD is configured to use IPA as the ID provider, the sudo provider is
automatically enabled. The sudo search base is configured to use the IPA
native LDAP tree (cn=sudo,$SUFFIX).  If any other search base is defined in
sssd.conf, this value will be used instead. The compat tree
(ou=sudoers,$SUFFIX) is no longer required for IPA sudo functionality.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='cache'>
        <title>Le mécanisme de mise en cache de règles SUDO</title>
        <para>
            Le plus grand défi lors du développement de la prise en charge de sudo dans
SSSD était de de s'assurer que l'utilisation d'un sudo exploitant SSSD comme
source de données fournissait la même expérience utilisateur et était aussi
rapide que sudo, tout en conservant le jeu de règles le plus à jour
possible. Pour satisfaire ces exigences, SSSD utilise trois types de mises à
jour. Elles sont appelées actualisation complète, rafraîchissement
intelligent et rafraîchissement des règles.
        </para>
        <para>
            Le <emphasis>rafraîchissement intelligent</emphasis> télécharge
périodiquement les règles qui sont nouvelles ou qui ont été modifiées après
la dernière mise à jour. Son but premier est d'éviter à la base de données
de grossir en allant chercher de petits incréments qui ne génèrent pas de
gros de trafic réseau.
        </para>
        <para>
            Le <emphasis>rafracîchissement complèt</emphasis> supprime simplement toutes
les règles sudo stockées dans le cache et les remplace par toutes les règles
qui sont stockées sur le serveur. Ceci est utilisé pour assurer la cohérence
de cache en supprimant toutes les règles qui ont été supprimées du
serveur. Cependant, un rafraîchissement complet peut produire beaucoup de
trafic et doit n'être exécuté qu'occasionnellement selon la taille et de la
stabilité des règles sudo.
        </para>
        <para>
            Le <emphasis>rafraîchissement des règles</emphasis> fait en sorte de ne pas
accorder à  l'utilisateur plus d'autorisations que défini. Il est déclenché
chaque fois que l'utilisateur exécute sudo. L'actualisation des règles
trouvera toutes les règles qui s'appliquent à cet utilisateur, vérifie leur
date d'expiration et les retéléchargera si elles ont expiré.  Dans le cas où
l'une de ces règles est manquante sur le serveur, SSSD programmera en
parallèle un rafraîchissement complet hors ligne car d'autres règles
(s'appliquant à d'autres utilisateurs) peuvent avoir été supprimées.
        </para>
        <para>
            Si activé, SSSD stocke uniquement les règles qui peuvent être appliquées à
cette machine. En d'autres termes, ce sont les règles qui contiennent une
des valeurs suivantes dans l'attribut de <emphasis>sudoHost</emphasis> :
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    mot-clé ALL
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    joker
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    netgroup (sous la forme « +netgroup »)
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    nom de système ou le nom de domaine pleinement qualifié de cette machine
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    une des adresses IP de cette machine
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    une des adresses IP du réseau (sous la forme « adresse/masque »)
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
            Il existe de nombreuses options de configuration qui peuvent être utilisées
pour ajuster le comportement. Consulter « ldap_sudo_ * » dans
<citerefentry><refentrytitle>sssd-ldap</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry> et « sudo_ * » dans
<citerefentry><refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>.
        </para>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/seealso.xml" />

</refentry>
</reference>
