<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<reference>
<title>Pàgines del manual de l'SSSD</title>
<refentry>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/upstream.xml" />

    <refmeta>
        <refentrytitle>sssd-simple</refentrytitle>
        <manvolnum>5</manvolnum>
        <refmiscinfo class="manual">Formats i convencions dels fitxers</refmiscinfo>
    </refmeta>

    <refnamediv id='name'>
        <refname>sssd-simple</refname>
        <refpurpose>el fitxer de configuració per al proveïdor de control d'accés 'simple' de
l'SSSD</refpurpose>
    </refnamediv>

    <refsect1 id='description'>
        <title>DESCRIPCIÓ</title>
        <para>
            En aquesta pàgina del manual es descriu la configuració del proveïdor de
control d'accés simple per a <citerefentry>
<refentrytitle>sssd</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>.  Per a una referència detallada de
la sintaxi, aneu a la secció <quote>FORMAT DEL FITXER</quote> de la pàgina
del manual <citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>.
        </para>
        <para>
            El proveïdor d'accés simple concedeix o denega l'accés basat en una llista
d'accés o denegació dels noms dels usuaris o dels noms dels
grups. S'apliquen les regles següents:
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Si totes les llistes estan buides, es concedeix l'accés</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Si es proporciona alguna llista, l'ordre d'avaluació és permissió,
denegació. Això vol dir que qualsevol coincidència amb la regla de denegació
reemplaçarà qualsevol coincidència amb la regla de permissió.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Si es proporcionen una o ambdues llistes de "permissió", tots els usuaris
són denegats excepte els que apareixen a la llista.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Si només es proporcionen llistes de "denegació", es concedeix l'accés a tots
els usuaris excepte els que apareixen a la llista.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='configuration-options'>
        <title>OPCIONS DE CONFIGURACIÓ</title>
        <para>Per a més informació sobre la configuració d'un domini SSSD, consulteu la
secció <quote>SECCIONS DELS DOMINIS</quote> de la pàgina del manual
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>. <variablelist>
                <varlistentry>
                    <term>simple_allow_users (cadena)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Llista separada per comes dels usuaris a qui se'ls permet iniciar la sessió.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>simple_deny_users (cadena)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Llista separada per comes dels usuaris a qui se'ls denega explícitament
l'accés.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>
                <varlistentry>
                    <term>simple_allow_groups (cadena)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Llista separada per comes dels grups a qui se'ls permet iniciar la
sessió. Això s'aplica únicament als grups dins d'aquest domini SSSD. No
s'avaluen els grups locals.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>simple_deny_groups (cadena)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Llista separada per comes dels grups a qui se'ls denega explícitament
l'accés. Això s'aplica únicament als grups dins d'aquest domini SSSD. No
s'avaluen els grups locals.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>
            </variablelist>
        </para>
        <para>
            Specifying no values for any of the lists is equivalent to skipping it
entirely. Beware of this while generating parameters for the simple provider
using automated scripts.
        </para>
        <para>
            Si us plau, tingueu en compte que és un error de configuració si es
defineixen alhora simple_allow_users i simple_deny_users.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='example'>
        <title>EXEMPLE</title>
        <para>
            En el següent exemple s'assumeix que l'SSD està configurat correctament i
que exemple.com és un dels dominis de la secció
<replaceable>[sssd]</replaceable>. En aquest exemple es mostren únicament
les opcions específiques del proveïdor d'accés simple.
        </para>
        <para>
<programlisting>
[domini/exemple.com]
access_provider = simple
simple_allow_users = usuari1, usuari2
</programlisting>
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='notes'>
        <title>NOTES</title>
        <para>
          La jerarquia completa de la pertinença a un grup es resol abans de la
comprovació de l'accés, de manera que fins i tot els grups imbricats es
poden incloure a les llistes d'accés. Si us plau, tingueu cura que l'opció
<quote>ldap_group_nesting_level</quote> pot influir amb els resultats i s'ha
d'establir amb un valor suficient. L'opció (<citerefentry>
<refentrytitle>sssd-ldap</refentrytitle><manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry>).
        </para>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/seealso.xml" />

</refentry>
</reference>
