<listitem>
    <para>
        У SSSD передбачено два представлення для визначення рівня
діагностики. Найпростішим є визначення десяткового значення у діапазоні
0-9. Кожному значенню відповідає вмикання відповідного рівня діагностики і
усіх нижчих рівнів. Точніше визначення вмикання або вимикання (якщо це
потрібно) специфічних рівнів можна встановити за допомогою шістнадцяткової
бітової маски.
    </para>
    <para>
        Рівні діагностики, передбачені у поточній версії:
    </para>
    <para>
         <emphasis>0</emphasis>, <emphasis>0x0010</emphasis>: критичні помилки з
аварійним завершенням роботи. Всі помилки, які не дають SSSD змоги розпочати
або продовжувати роботу.
    </para>
    <para>
         <emphasis>1</emphasis>, <emphasis>0x0020</emphasis>: критичні
помилки. Помилки, які не призводять до аварійного завершення роботи SSSD,
але означають, що одна з основних можливостей не працює належним чином.
    </para>
    <para>
         <emphasis>2</emphasis>, <emphasis>0x0040</emphasis>: серйозні
помилки. Повідомлення про такі помилки означають, що не вдалося виконати
певний запит або дію.
    </para>
    <para>
         <emphasis>3</emphasis>, <emphasis>0x0080</emphasis>: незначні помилки. Це
помилки які можуть призвести до помилок під час виконання дій.
    </para>
    <para>
         <emphasis>4</emphasis>, <emphasis>0x0100</emphasis>: параметри налаштування.
    </para>
    <para>
         <emphasis>5</emphasis>, <emphasis>0x0200</emphasis>: дані функцій.
    </para>
    <para>
         <emphasis>6</emphasis>, <emphasis>0x0400</emphasis>: повідомлення трасування
для функцій дій.
    </para>
    <para>
         <emphasis>7</emphasis>, <emphasis>0x1000</emphasis>: повідомлення трасування
для функцій внутрішнього трасування.
    </para>
    <para>
         <emphasis>8</emphasis>, <emphasis>0x2000</emphasis>: вміст внутрішніх
змінних функцій, який може бути цікавим.
    </para>
    <para>
         <emphasis>9</emphasis>, <emphasis>0x4000</emphasis>: дані трасування
найнижчого рівня.
    </para>
    <para>
        Щоб до журналу було записано дані потрібних бітових масок рівнів
діагностики, просто додайте відповідні числа, як це показано у наведених
нижче прикладах:
    </para>
    <para>
        <emphasis>Example</emphasis>: щоб до журналу було записано дані щодо
критичних помилок з аварійним завершенням роботи, критичних помилок,
серйозних помилок та дані функцій, скористайтеся рівнем діагностики 0x0270.
    </para>
    <para>
        <emphasis>Приклад</emphasis>: щоб до журналу було записано критичні помилки
з аварійним завершенням роботи, параметри налаштування, дані функцій та
повідомлення трасування для функцій внутрішнього керування, скористайтеся
рівнем 0x1310.
    </para>
    <para>
        <emphasis>Зауваження</emphasis>: формат бітових масок для рівнів діагностики
впроваджено у версії 1.7.0.
    </para>
    <para>
        <emphasis>Типове значення</emphasis>: 0
    </para>
</listitem>
