<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<reference>
<title>Сторінки підручника SSSD</title>
<refentry>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/upstream.xml" />

    <refmeta>
        <refentrytitle>sssd-krb5</refentrytitle>
        <manvolnum>5</manvolnum>
        <refmiscinfo class="manual">Формати файлів та правила</refmiscinfo>
    </refmeta>

    <refnamediv id='name'>
        <refname>sssd-krb5</refname>
        <refpurpose>Модуль надання даних Kerberos SSSD</refpurpose>
    </refnamediv>

    <refsect1 id='description'>
        <title>ОПИС</title>
        <para>
            На цій сторінці довідника описано налаштування засобу розпізнавання Kerberos
5 для <citerefentry> <refentrytitle>sssd</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>. Щоб дізнатися більше про синтаксис
налаштування, зверніться до розділу «ФОРМАТ ФАЙЛА» сторінки довідника
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>.
        </para>
        <para>
            Модуль розпізнавання Kerberos 5 містити засоби розпізнавання та зміни
паролів. З метою отримання належних результатів його слід використовувати
разом з інструментом обробки профілів (наприклад, id_provider = ldap). Деякі
з даних, потрібних для роботи модуля розпізнавання Kerberos 5, має бути
надано інструментом обробки профілів, серед цих даних Kerberos Principal
Name (UPN) або реєстраційне ім’я користувача. У налаштуваннях інструменту
обробки профілів має бути запис з визначенням UPN. Докладні настанови щодо
визначення такого UPN має бути викладено на сторінці довідника (man)
відповідного інструменту обробки профілів.
        </para>
        <para>
            У цьому інструменті керування даними також передбачено можливості керування
доступом, засновані на даних з файла .k5login у домашньому каталозі
користувача. Докладніші відомості можна отримати з підручника до
<citerefentry>
<refentrytitle>.k5login</refentrytitle><manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry>. Зауважте, що якщо файл .k5login виявиться порожнім, доступ
користувачеві буде заборонено. Щоб задіяти можливість керування доступом,
додайте рядок «access_provider = krb5» до ваших налаштувань SSSD.
        </para>
        <para>
            У випадку, коли доступу до UPN у модулі профілів не передбачено,
<command>sssd</command> побудує UPN у форматі
<replaceable>ім’я_користувача</replaceable>@<replaceable>область_krb5</replaceable>.
        </para>

    </refsect1>

    <refsect1 id='configuration-options'>
        <title>ПАРАМЕТРИ НАЛАШТУВАННЯ</title>
        <para>
            Якщо у домені SSSD використано auth-module krb5, має бути використано
вказані нижче параметри. Зверніться до сторінки довідника (man)
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>, розділ «РОЗДІЛИ ДОМЕНІВ», щоб
дізнатися більше про налаштування домену SSSD. <variablelist>
                <varlistentry>
                    <term>krb5_server, krb5_backup_server (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає список IP-адрес або назв вузлів, відокремлених комами, серверів
Kerberos, з якими SSSD має встановлювати з’єднання. Список має бути
впорядковано за пріоритетом.  Докладніше про резервування та додаткові
сервери можна дізнатися з розділу «РЕЗЕРВ». До адрес або назв вузлів може
бути додано номер порту (перед номером слід вписати двокрапку). Якщо
параметр матиме порожнє значення, буде увімкнено виявлення служб. Докладніше
про виявлення служб можна дізнатися з розділу «ПОШУК СЛУЖБ».
                        </para>
                        <para>
                            Під час використання виявлення служб для серверів KDC або kpasswd SSSD
спочатку намагається знайти записи DNS, у яких визначається протокол
_udp. Використання протоколу _tcp відбувається, лише якщо таких записів не
вдасться знайти.
                        </para>
                        <para>
                            У попередніх випусках SSSD цей параметр мав назву «krb5_kdcip». У поточній
версії передбачено розпізнавання цієї застарілої назви, але користувачам
варто перейти на використання «krb5_server» у файлах налаштувань.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_realm (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Назва області Kerberos. Цей параметр є обов’язковим, його неодмінно слід
вказати.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_kpasswd, krb5_backup_kpasswd (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Якщо службу зміни паролів не запущено на KDC, тут можна визначити
альтернативні сервери. До адрес або назв вузлів можна додати номер порту
(перед яким слід вписати двокрапку).
                        </para>
                        <para>
                            Додаткові відомості щодо резервних серверів можна знайти у розділі
«РЕЗЕРВ». Зауваження: навіть якщо список всіх серверів kpasswd буде
вичерпано, модуль не перемкнеться у автономний режим роботи, якщо
розпізнавання за KDC залишатиметься можливим.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: використання KDC
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_ccachedir (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Каталог для зберігання кешу реєстраційних даних. Тут також можна
використовувати усі замінники з krb5_ccname_template, окрім %d та
%P. Каталог створюється як конфіденційний, власником є користувач, права
доступу — 0700.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: /tmp
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_ccname_template (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Розташування кешу з реєстраційними даними користувача У поточній версії
передбачено підтримку трьох типів кешу реєстраційних даних:
<quote>FILE</quote>, <quote>DIR</quote> та
<quote>KEYRING:persistent</quote>. Кеш може бути вказано або у форматі
<replaceable>ТИП:РЕШТА</replaceable>, або у форматі абсолютного шляху (тоді
вважається, що типом кешу є <quote>FILE</quote>). У шаблоні передбачено
можливість використання таких послідовностей-замінників: <variablelist>
                                <varlistentry>
                                    <term>%u</term>
                                    <listitem><para>ім'я користувача</para></listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%U</term>
                                    <listitem><para>ідентифікатор користувача</para></listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%p</term>
                                    <listitem><para>назва реєстраційного запису</para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%r</term>
                                    <listitem><para>назва області</para></listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%h</term>
                                    <listitem><para>домашній каталог</para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%d</term>
                                    <listitem><para>значення krb5_ccachedir
                                              </para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%P</term>
                                    <listitem><para>ідентифікатор процесу клієнтської частини SSSD</para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                                <varlistentry>
                                    <term>%%</term>
                                    <listitem><para>символ відсотків («%»)</para>
                                    </listitem>
                                </varlistentry>
                            </variablelist> Якщо шаблон завершується послідовністю
«XXXXXX», для безпечного створення назви файла використовується mkstemp(3).
                        </para>
                        <para>
                            Якщо використовуються типи KEYRING, єдиним підтримуваним механізмом є
«KEYRING:persistent:%U», тобто використання сховища ключів ядра Linux для
зберігання реєстраційних даних на основі поділу за UID. Цей варіант є
рекомендованим, оскільки це найбезпечніший та найпередбачуваніший спосіб.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення назви кешу реєстраційних даних буде запозичено з
загальносистемного профілю, що зберігається у файлі налаштувань krb5.conf,
розділ [libdefaults]. Назва параметра — default_ccache_name. Див. розділ
щодо розгортання параметрів (PARAMETER EXPANSION) у довідці щодо
krb5.conf(5), щоб отримати додаткові дані щодо формату розгортання,
використаного у krb5.conf.
                        </para>
                        <para>
                          ЗАУВАЖЕННЯ: майте на увазі, що шаблон розширення ccache libkrb5 з
<citerefentry> <refentrytitle>krb5.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry> використовує інші послідовності
розширення, що не збігаються із використаними у SSSD.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: (з libkrb5)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_auth_timeout (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Час очікування, по завершенню якого буде перервано запит щодо розпізнавання
або зміни пароля у мережі. Якщо це можливо, обробку запиту щодо
розпізнавання буде продовжено у автономному режимі.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 6
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_validate (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Перевірити за допомогою krb5_keytab, чи отриманий TGT не було
підмінено. Перевірка записів у таблиці ключів виконується послідовно. Для
перевірки використовується перший запис з відповідним значенням
області. Якщо не буде знайдено жодного відповідного області запису, буде
використано останній запис з таблиці ключів. Цим процесом можна скористатися
для перевірки середовищ за допомогою зв’язків довіри між записами областей:
достатньо розташувати відповідний запис таблиці ключів на останньому місці
або зробити його єдиним записом у файлі таблиці ключів.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_keytab (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Розташування таблиці ключів, якою слід скористатися під час перевірки
реєстраційних даних, отриманих від KDC.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: /etc/krb5.keytab
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_store_password_if_offline (булівське значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Зберігати пароль користувача, якщо засіб перевірки перебуває поза мережею, і
використовувати його для запитів TGT після встановлення з’єднання з засобом
перевірки.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: ця можливість у поточній версії доступна лише на платформі
Linux. Паролі зберігатимуться у форматі звичайного тексту (без шифрування) у
сховищі ключів ядра, потенційно до них може отримати доступ адміністративний
користувач (root), але йому для цього слід буде подолати деякі перешкоди.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_renewable_lifetime (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Надіслати запит щодо поновлюваного квитка з загальним строком дії, вказаним
за допомогою цілого числа, за яким одразу вказано одиницю часу:
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>s</emphasis> — секунди
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>m</emphasis> — хвилини
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>h</emphasis> — години
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>d</emphasis> — дні.
                        </para>
                        <para>
                            Якщо одиниці часу не буде вказано, вважатиметься, що використано одиницю
<emphasis>s</emphasis>.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: не можна використовувати одразу декілька одиниць. Якщо вам
потрібно встановити строк дії у півтори години, слід вказати «90m», а не
«1h30m».
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: не встановлено, тобто TGT не є оновлюваним
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_lifetime (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Надіслати запит щодо квитка з загальним строком дії, вказаним за допомогою
цілого числа, за яким одразу вказано одиницю часу:
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>s</emphasis> — секунди
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>m</emphasis> — хвилини
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>h</emphasis> — години
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>d</emphasis> — дні.
                        </para>
                        <para>
                            Якщо одиниці часу не буде вказано, вважатиметься, що використано одиницю
<emphasis>s</emphasis>.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: не можна використовувати одразу декілька одиниць. Якщо вам
потрібно встановити строк дії у півтори години, слід вказати «90m», а не
«1h30m».
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: не встановлено, тобто типовий строк дії квитка
визначатиметься у налаштуваннях KDC.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_renew_interval (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Час у секундах між двома послідовними перевірками того, чи слід оновлювати
записи TGT. Записи TGT оновлюються після завершення приблизно половини
їхнього строку дії, що задається як ціле число з наступним позначенням
одиниці часу:
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>s</emphasis> — секунди
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>m</emphasis> — хвилини
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>h</emphasis> — години
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>d</emphasis> — дні.
                        </para>
                        <para>
                            Якщо одиниці часу не буде вказано, вважатиметься, що використано одиницю
<emphasis>s</emphasis>.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: не можна використовувати одразу декілька одиниць. Якщо вам
потрібно встановити строк дії у півтори години, слід вказати «90m», а не
«1h30m».
                        </para>
                        <para>
                             Якщо значення для цього параметра встановлено не буде або буде встановлено
значення 0, автоматичного оновлення не відбуватиметься.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: not set
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_use_fast (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Вмикає безпечне тунелювання для гнучкого розпізнавання (flexible
authentication secure tunneling або FAST) для попереднього розпізнавання у
Kerberos. Передбачено такі варіанти:
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>never</emphasis> використовувати FAST, рівнозначний варіанту, за
якого значення цього параметра взагалі не задається.
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>try</emphasis> — використовувати FAST. Якщо на сервері не
передбачено підтримки FAST, продовжити розпізнавання без FAST.
                        </para>
                        <para>
                            <emphasis>demand</emphasis> — використовувати FAST. Якщо на сервері не
передбачено підтримки FAST, спроба розпізнавання зазнає невдачі.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: не встановлено, тобто FAST не використовується.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: будь ласка, зауважте, що для використання FAST потрібна таблиця
ключів.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: у SSSD передбачено підтримку FAST лише у разі використання MIT
Kerberos версії 1.8 або новішої. Якщо SSSD буде використано зі старішою
версією MIT Kerberos і цим параметром, буде повідомлено про помилку у
налаштуваннях.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_fast_principal (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає реєстраційний запис сервера, який слід використовувати для FAST.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_canonicalize (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, чи слід перетворювати реєстраційний запис вузла і користувача у
канонічну форму. Цю можливість передбачено з версії MIT Kerberos 1.7.
                        </para>

                        <para>
                            Типове значення: false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_use_kdcinfo (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, чи слід SSSD вказувати бібліотекам Kerberos, яку область і які
значення KDC слід використовувати. Типово, дію параметра увімкнено. Якщо ви
вимкнете його, вам слід налаштувати бібліотеку Kerberos за допомогою файла
налаштувань <citerefentry> <refentrytitle>krb5.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>.
                        </para>
                        <para>
                            Див. сторінку підручника (man) <citerefentry>
<refentrytitle>sssd_krb5_locator_plugin</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>, щоб дізнатися більше про додаток
пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: true
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_use_enterprise_principal (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, чи слід вважати реєстраційні дані користувача даними промислового
рівня. Див. розділ 5 RFC 6806, щоб дізнатися більше про промислові
реєстраційні дані.
                        </para>

                        <para>
                            Типове значення: false (надається AD: true)
                        </para>
                        <para>
                            Засіб надання даних IPA встановить для цього параметра значення «true», якщо
виявить, що сервер здатен обробляти реєстраційні дані промислового класу, і
параметр на встановлено явним чином у файлі налаштувань.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_map_user (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                             Список прив’язок визначається як список пар «користувач:основа», де
«користувач» — ім’я користувача UNIX, а «основа» — частина щодо користувача
у реєстраційному записі kerberos. Ця прив’язка використовується, якщо
користувач проходить розпізнавання із використанням «auth_provider = krb5».
                        </para>

                        <para>
                             приклад: <programlisting>
krb5_realm = REALM
krb5_map_user = joe:juser,dick:richard
</programlisting>
                        </para>
                        <para>
                             <quote>joe</quote> і <quote>dick</quote> — імена користувачів UNIX, а
<quote>juser</quote> і <quote>richard</quote> основні частини реєстраційних
записів kerberos. Для користувачів <quote>joe</quote> та, відповідно,
<quote>dick</quote> SSSD намагатиметься виконати ініціалізацію kinit як
<quote>juser@REALM</quote> і, відповідно,  <quote>richard@REALM</quote>.
                        </para>

                        <para>
                            Типове значення: not set
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

            </variablelist>
        </para>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/failover.xml" />

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/service_discovery.xml" />

    <refsect1 id='example'>
        <title>ПРИКЛАД</title>
        <para>
            У наведеному нижче прикладі припускається, що SSSD налаштовано належним
чином, а FOO є одним з доменів у розділі
<replaceable>[sssd]</replaceable>. У прикладі продемонстровано лише
налаштування розпізнавання аз допомогою Kerberos, там не вказано інструменту
обробки профілів.
        </para>
        <para>
<programlisting>
[domain/FOO]
auth_provider = krb5
krb5_server = 192.168.1.1
krb5_realm = EXAMPLE.COM
</programlisting>
        </para>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/seealso.xml" />

</refentry>
</reference>
