<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE reference PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<reference>
<title>Сторінки підручника SSSD</title>
<refentry>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/upstream.xml" />

    <refmeta>
        <refentrytitle>sssd-ipa</refentrytitle>
        <manvolnum>5</manvolnum>
        <refmiscinfo class="manual">Формати файлів та правила</refmiscinfo>
    </refmeta>

    <refnamediv id='name'>
        <refname>sssd-ipa</refname>
        <refpurpose>Модуль надання даних IPA SSSD</refpurpose>
    </refnamediv>

    <refsect1 id='description'>
        <title>ОПИС</title>
        <para>
            На цій сторінці довідника описано налаштування засобу керування доступом IPA
для <citerefentry> <refentrytitle>sssd</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry>. Щоб дізнатися більше про синтаксис
налаштування, зверніться до розділу «ФОРМАТ ФАЙЛІВ» сторінки довідника
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>.
        </para>
        <para>
            Інструмент надання даних IPA — модуль, який використовується для
встановлення з’єднання з сервером IPA. (Інформацію щодо серверів IPA можна
знайти на сайті freeipa.org.) Цей інструмент надання доступу потребує
включення комп’ютера до домену IPA. Налаштування майже повністю
автоматизовано, дані для нього отримуються безпосередньо з сервера.
        </para>
        <para>
            Засіб надання даних IPA уможливлює для SSSD використання засобу надання
даних профілів <citerefentry> <refentrytitle>sssd-ldap</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry> та засобу надання даних
розпізнавання <citerefentry> <refentrytitle>sssd-krb5</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry> з оптимізацією для середовищ
IPA. Засіб надання даних IPA приймає ті самі параметри, які використовуються
засобами надання даних sssd-ldap та sssd-krb5, із деякими
виключеннями. Втім, встановлювати ці параметри не обов'язково і не
рекомендовано.
        </para>
        <para>
            Засіб надання даних IPA в основному копіює типові параметри традиційних
засобів надання даних ldap і krb5 із деякими виключенням. Відмінності
наведено у розділі <quote>ЗМІНЕНІ ТИПОВІ ПАРАМЕТРИ</quote>.
        </para>
        <para>
            Як інструмент надання доступу, інструмент надання даних IPA для керування
доступом використовує правила HBAC (host-based access control або керування
доступом на основі даних щодо вузлів). Докладнішу інформацію щодо HBAC можна
отримати на сайті freeipa.org. У налаштуванні керування доступом на боці
клієнта немає потреби.
        </para>
        <para>
            Якщо у sssd.conf вказано <quote>auth_provider=ipa</quote> або
<quote>access_provider=ipa</quote>, для id_provider також має бути вказано
<quote>ipa</quote>.
        </para>
        <para>
            Інструмент надання даних IPA використовуватиме відповідач PAC, якщо квитки
Kerberos користувачів з довірених областей містять PAC. Для полегшення
налаштовування відповідач PAC запускається автоматично, якщо налаштовано
інструмент надання даних ідентифікаторів IPA.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='configuration-options'>
        <title>ПАРАМЕТРИ НАЛАШТУВАННЯ</title>
        <para>Зверніться до розділу «РОЗДІЛИ ДОМЕНІВ» сторінки довідника (man)
<citerefentry> <refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle>
<manvolnum>5</manvolnum> </citerefentry>, щоб дізнатися більше про
налаштування домену SSSD. <variablelist>
                <varlistentry>
                    <term>ipa_domain (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає назву домену IPA. Є необов’язковим. Якщо не вказано, буде
використано назву домену з налаштувань.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_server, ipa_backup_server (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Впорядкований за пріоритетом список IP-адрес або назв вузлів, відокремлених
комами, серверів IPA, з якими має встановити з’єднання SSSD. Докладніші
відомості щодо резервних серверів викладено у розділі «РЕЗЕРВ». Цей список є
необов’язковим, якщо увімкнено автоматичне виявлення служб. Докладніші
відомості щодо автоматичного виявлення служб наведено у розділі «ПОШУК
СЛУЖБ».
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_hostname (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Може бути встановлено на комп’ютерах, де hostname(5) не
відповідає повній назві, що використовується доменом IPA для розпізнавання
цього вузла. Назву вузла слід вказувати повністю.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_update (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. За допомогою цього параметра можна наказати SSSD автоматично
оновити на сервері DNS, вбудованому до FreeIPA, IP-адресу клієнта. Захист
оновлення буде забезпечено за допомогою GSS-TSIG. Для оновлення буде
використано IP-адресу з’єднання LDAP IPA, якщо не вказано іншу адресу за
допомогою параметра «dyndns_iface».
                        </para>
                        <para>
                            ЗАУВАЖЕННЯ: на застарілих системах (зокрема RHEL 5) для надійної роботи у
цьому режимі типову область дії Kerberos має бути належним чином визначено у
/etc/krb5.conf
                        </para>
                        <para>
                            ЗАУВАЖЕННЯ: хоча можна використовувати і попередню назву параметра,
<emphasis>ipa_dyndns_update</emphasis>, користувачам слід переходити на нову
назву, <emphasis>dyndns_update</emphasis>, у файлі налаштувань.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_ttl (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            TTL, до якого буде застосовано клієнтський запис DNS під час його
оновлення. Якщо dyndns_update має значення false, цей параметр буде
проігноровано. Перевизначає TTL на боці сервера, якщо встановлено
адміністратором.
                        </para>
                        <para>
                            ЗАУВАЖЕННЯ: хоча можна використовувати і попередню назву параметра,
<emphasis>ipa_dyndns_ttl</emphasis>, користувачам слід переходити на нову
назву, <emphasis>dyndns_ttl</emphasis>, у файлі налаштувань.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 1200 (секунд)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_iface (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов'язковий. Застосовний, лише якщо dyndns_update має значення
true. Виберіть інтерфейс або список інтерфейсів, чиї IP-адреси має бути
використано для динамічних оновлень DNS. Спеціальне значення
<quote>*</quote> означає, що слід використовувати IP-адреси з усіх
інтерфейсів.
                        </para>
                        <para>
                            ЗАУВАЖЕННЯ: хоча можна використовувати і попередню назву параметра,
<emphasis>ipa_dyndns_iface</emphasis>, користувачам слід переходити на нову
назву, <emphasis>dyndns_iface</emphasis>, у файлі налаштувань.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: використовувати IP-адреси інтерфейсу, який використовується
для з’єднання LDAP IPA
                        </para>
                        <para>
                            Приклад: dyndns_iface = em1, vnet1, vnet2
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_auth (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, чи має використовувати допоміжний засіб nsupdate розпізнавання
GSS-TSIG для безпечних оновлень за допомогою сервера DNS, незахищені
оновлення можна надсилати встановленням для цього параметра значення «none».
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: GSS-TSIG
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_enable_dns_sites (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Вмикає сайти DNS — визначення служб на основі адрес.
                        </para>
                        <para>
                            Якщо вказано значення true і увімкнено визначення служб (див. розділ щодо
пошуку служб у нижній частині сторінки підручника (man)), SSSD спочатку
спробує визначення на основі адрес за допомогою запиту, що містить
"_location.hostname.example.com", а потім повертається до традиційного
визначення SRV. Якщо визначення на основі адреси буде успішним, сервери IPA,
виявлені на основі визначення за адресою, вважатимуться основним серверами,
а сервери IPA, виявлені за допомогою традиційного визначення SRV,
вважатимуться резервними серверами.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_refresh_interval (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, наскільки часто серверний модуль має виконувати періодичні
оновлення DNS на додачу до автоматичного оновлення, яке виконується під час
кожного встановлення з’єднання серверного модуля з мережею. Цей параметр не
є обов’язкоми, його застосовують, лише якщо dyndns_update має значення true.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 0 (вимкнено)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_update_ptr (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, чи слід явним чином оновлювати запис PTR під час оновлення записів
DNS клієнта. Застосовується, лише якщо значенням dyndns_update буде true.
                        </para>
                        <para>
                            Значенням цього параметра у більшості розгорнутих систем IPA має бути False,
оскільки сервер IPA створює записи PTR автоматично після зміни у записах
переспрямовування.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: False (вимкнено)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_force_tcp (булеве значення)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Визначає, чи слід у програмі nsupdate типово використовувати TCP для обміну
даними з сервером DNS.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: False (надати змогу nsupdate вибирати протокол)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>dyndns_server (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Сервер DNS, який слід використовувати для виконання оновлення DNS. У
більшості конфігурацій рекомендуємо не встановлювати значення для цього
параметра.
                        </para>
                        <para>
                            Встановлення значення для цього параметра потрібне для середовищ, де сервер
DNS відрізняється від сервера профілів.
                        </para>
                        <para>
                            Будь ласка, зауважте, що цей параметр буде використано лише для резервних
спроб, якщо попередні спроби із використанням автовиявлення завершаться
невдало.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: немає (надати nsupdate змогу вибирати сервер)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_deskprofile_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку пов’язаних з
профілями станції (Desktop Profile) об’єктів.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: використання базової назви домену
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_hbac_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку пов’язаних з
HBAC об’єктів.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: використання базової назви домену
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_host_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Застарілий. Скористайтеся замість нього ldap_host_search_base.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_selinux_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку карт
користувачів SELinux.
                        </para>
                        <para>
                            Ознайомтеся з розділом щодо «ldap_search_base», щоб дізнатися більше про
налаштування декількох основ пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: значення <emphasis>ldap_search_base</emphasis>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_subdomains_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку надійних
доменів.
                        </para>
                        <para>
                            Ознайомтеся з розділом щодо «ldap_search_base», щоб дізнатися більше про
налаштування декількох основ пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: значення <emphasis>cn=trusts,%basedn</emphasis>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_master_domain_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку основного
об’єкта домену.
                        </para>
                        <para>
                            Ознайомтеся з розділом щодо «ldap_search_base», щоб дізнатися більше про
налаштування декількох основ пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: значення виразу <emphasis>cn=ad,cn=etc,%basedn</emphasis>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_views_search_base (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Необов’язковий. Використати вказаний рядок як основу пошуку контейнерів
перегляду.
                        </para>
                        <para>
                            Ознайомтеся з розділом щодо «ldap_search_base», щоб дізнатися більше про
налаштування декількох основ пошуку.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: значення <emphasis>cn=views,cn=accounts,%basedn</emphasis>
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_realm (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Назва області дії Kerberos. Є необов’язковою, типовим значенням є значення
«ipa_domain».
                        </para>
                        <para>
                            Назва області дії Kerberos має особливе значення у IPA: цю назву буде
перетворено у основний DN для виконання дій LDAP.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>krb5_confd_path (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Абсолютний шлях до каталогу, у якому SSSD має зберігати фрагменти
налаштувань Kerberos.
                        </para>
                        <para>
                            Щоб вимкнути створення фрагментів налаштувань, встановіть для параметра
значення «none».
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: не встановлено (підкаталог krb5.include.d каталогу pubconf
SSSD)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_deskprofile_refresh (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Проміжок часу між послідовними пошуками правил профілів станції (Desktop
Profile) щодо сервера IPA. Зміна може зменшити час затримки та навантаження
на сервер IPA, якщо протягом короткого періоду часу надходить багато запитів
щодо профілів станції.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 5 (секунд)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_deskprofile_request_interval (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Час між пошуками у правилах профілів станцій на сервері IPA, якщо за
останнім запитом не повернуто жодного правила.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 60 (хвилин)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_hbac_refresh (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Проміжок часу між послідовними пошуками правил HBAC щодо сервера IPA. Зміна
може зменшити час затримки та навантаження на сервер IPA, якщо протягом
короткого періоду часу надходить багато запитів щодо керування доступом.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 5 (секунд)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_hbac_selinux (ціле число)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Проміжок часу між послідовними пошуками у картах SELinux щодо сервера
IPA. Зміна може зменшити час затримки та навантаження на сервер IPA, якщо
протягом короткого періоду часу надходить багато запитів щодо входу
користувача до системи.
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: 5 (секунд)
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry>
                    <term>ipa_server_mode (булеве значення)</term>
                    <listitem>
			<para>
                            Цей параметр буде встановлено засобом встановлення IPA (ipa-server-install)
автоматично, він визначає, чи запущено SSSD на сервері IPA.
                        </para>
			<para>
                            На сервері IPA SSSD шукатиме записи користувачів і груп із довірених доменів
безпосередньо, хоча на клієнті SSSD надсилатиме запит на сервер IPA.
                        </para>
                        <para>
                            Зауваження: у поточній версії має бути виконано декілька умов, якщо SSSD
працює на сервері IPA.
                            <itemizedlist>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Параметр <quote>ipa_server</quote> має бути налаштовано так, щоб він
вказував на сам сервер IPA. Це типово робить засіб встановлення IPA, тому
зміни вручну є зайвими.
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Не слід змінювати значення параметра <quote>full_name_format</quote> для
того, щоб лише виводити короткі імена користувачів з довірених доменів.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </itemizedlist>
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: false
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>

                <varlistentry condition="with_autofs">
                    <term>ipa_automount_location (рядок)</term>
                    <listitem>
                        <para>
                            Адреса автоматичного монтування, яку буде використовувати цей клієнт IPA
                        </para>
                        <para>
                            Типове значення: адреса з назвою "default"
                        </para>
                        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/autofs_restart.xml" />
                    </listitem>
                </varlistentry>
            </variablelist>
        </para>
        <refsect2 id='views'>
            <title>ПЕРЕГЛЯДИ і ПЕРЕВИЗНАЧЕННЯ</title>
            <para>
                SSSD може обробляти перегляди та перевизначення, які пропонуються FreeIPA
4.1 та новішими версіями. Оскільки усі шляхи і класи об’єктів зафіксовано на
боці сервера, в основному, немає потреби у додатковому налаштовуванні. Для
повноти, усі відповідні параметри наведено у списку разом з їхніми типовими
значеннями.  <variablelist>
                    <varlistentry>
                        <term>ipa_view_class (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Клас об’єктів для контейнерів перегляду.
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: nsContainer
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                        <term>ipa_view_name (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Назва атрибута, у якому зберігається назва перегляду.
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: cn
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                        <term>ipa_override_object_class (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Клас об’єктів для об’єктів перевизначення
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: ipaOverrideAnchor
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                        <term>ipa_anchor_uuid (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Назва атрибута, у якому зберігається посилання на початковий об’єкт на
віддаленому домені.
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: ipaAnchorUUID
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                        <term>ipa_user_override_object_class (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Назва класу об’єктів для перевизначень користувачів. Використовується для
визначення того, чи знайдений об’єкт перевизначення пов’язано з користувачем
або групою.
                            </para>
                            <para>
                                Перевизначення користувачів можуть містити атрибути, задані
                                <itemizedlist>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_name</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_uid_number</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_gid_number</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_gecos</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_home_directory</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_shell</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_user_ssh_public_key</para>
                                    </listitem>
                                </itemizedlist>
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: ipaUserOverride
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>

                    <varlistentry>
                        <term>ipa_group_override_object_class (рядок)</term>
                        <listitem>
                            <para>
                                Назва класу об’єктів для перевизначень груп. Використовується для визначення
того, чи знайдений об’єкт перевизначення пов’язано з користувачем або
групою.
                            </para>
                            <para>
                                Перевизначення груп можуть містити атрибути, задані
                                <itemizedlist>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_group_name</para>
                                    </listitem>
                                    <listitem>
                                        <para>ldap_group_gid_number</para>
                                    </listitem>
                                </itemizedlist>
                            </para>
                            <para>
                                Типове значення: ipaGroupOverride
                            </para>
                        </listitem>
                    </varlistentry>
                </variablelist>
            </para>
        </refsect2>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/ipa_modified_defaults.xml" />

    <refsect1 id='subdomains_provider'>
        <title>СЛУЖБА ПІДДОМЕНІВ</title>
        <para>
            Поведінка інструмента надання даних піддоменів IPA залежить від того, у який
спосіб його налаштовано: явний чи неявний.
        </para>
        <para>
            Якщо у розділі домену sssd.conf буде знайдено запис параметра
«subdomains_provider = ipa», інструмент надання даних піддоменів IPA
налаштовано явно, отже всі запити піддоменів надсилатимуться серверу IPA,
якщо це потрібно.
        </para>
        <para>
            Якщо у розділі домену sssdconf не встановлено параметр
«subdomains_provider», але встановлено параметр «id_provider = ipa»,
інструмент надання даних піддоменів IPA налаштовано неявним чином. У цьому
випадку спроба запиту щодо піддомену зазнає невдачі і вказуватиме на те, що
на сервері не передбачено піддоменів, тобто його не налаштовано на довіру,
отже інструмент надання даних піддоменів IPA вимкнено. Щойно мине година або
відкриється доступ до інструмента надання даних IPA, інструмент надання
даних піддоменів буде знову увімкнено.
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='trusted_domains'>
        <title>TRUSTED DOMAINS CONFIGURATION</title>
        <para>
            Some configuration options can be also set for a trusted domain.  A trusted
domain configuration can either be done using a subsection, for example:
<programlisting>
[domain/ipa.domain.com/ad.domain.com]
ad_server = dc.ad.domain.com
</programlisting>
        </para>
        <para>
            In addition, some options can be set in the parent domain and inherited by
the trusted domain using the <quote>subdomain_inherit</quote> option. For
more details, see the <citerefentry>
<refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle> <manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry> manual page.
        </para>
        <para>
            Different configuration options are tunable for a trusted domain depending
on whether you are configuring SSSD on an IPA server or an IPA client.
        </para>
        <refsect2 id='server_configuration'>
            <title>OPTIONS TUNABLE ON IPA MASTERS</title>
            <para>
                The following options can be set in a subdomain section on an IPA master:
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>ad_server</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>ad_backup_server</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>ad_site</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>ldap_search_base</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>ldap_user_search_base</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>ldap_group_search_base</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>use_fully_qualified_names</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
        </refsect2>
        <refsect2 id='client_configuration'>
            <title>OPTIONS TUNABLE ON IPA CLIENTS</title>
            <para>
                The following options can be set in a subdomain section on an IPA client:
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>ad_server</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>ad_site</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
            <para>
                Note that if both options are set, only <quote>ad_server</quote> is
evaluated.
            </para>
            <para>
                Since any request for a user or a group identity from a trusted domain
triggered from an IPA client is resolved by the IPA server, the
<quote>ad_server</quote> and <quote>ad_site</quote> options only affect
which AD DC will the authentication be performed against. In particular, the
addresses resolved from these lists will be written to
<quote>kdcinfo</quote> files read by the Kerberos locator plugin. Please
refer to the <citerefentry>
<refentrytitle>sssd_krb5_locator_plugin</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum> </citerefentry> manual page for more details on the
Kerberos locator plugin.
            </para>
        </refsect2>
    </refsect1>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/failover.xml" />

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/service_discovery.xml" />

    <refsect1 id='example'>
        <title>ПРИКЛАД</title>
        <para>
            У наведеному нижче прикладі припускаємо, що SSSD налаштовано належним чином,
а example.com є одним з доменів у розділі
<replaceable>[sssd]</replaceable>. У прикладі продемонстровано лише
параметри доступу, специфічні для засобу ipa.
        </para>
        <para>
<programlisting>
[domain/example.com]
id_provider = ipa
ipa_server = ipaserver.example.com
ipa_hostname = myhost.example.com
</programlisting>
        </para>
    </refsect1>

	<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="include/seealso.xml" />

</refentry>
</reference>
