<refsect1 id='failover'>
    <title>CONMUTACIÓN POR ERROR</title>
    <para>
        La función conmutación en error permite a los finales conmutar
automáticamente a un servidor diferente si el servidor actual falla.
    </para>
    <refsect2 id='failover_syntax'>
        <title>Sintaxis de conmutación por error</title>
        <para>
            La lista de servidores se da como una lista separada por comas; se permite
cualquier número de espacios a los lados de la coma. Los servidores son
listados en orden de preferencia. La lista puede contener cualquier número
de servidores.
        </para>
        <para>
            For each failover-enabled config option, two variants exist:
<emphasis>primary</emphasis> and <emphasis>backup</emphasis>.  The idea is
that servers in the primary list are preferred and backup servers are only
searched if no primary servers can be reached. If a backup server is
selected, a timeout of 31 seconds is set. After this timeout SSSD will
periodically try to reconnect to one of the primary servers. If it succeeds,
it will replace the current active (backup) server.
        </para>
    </refsect2>
    <refsect2 id='failover_mechanism'>
        <title>El mecanismo de conmutación por errorEl mecanismo de failover distingue
entre una máquina y un servicio. El punto final intenta primero resolver el
nombre de host de una máquina dada; si el intento de resolución falla, la
máquina es considerada fuera de línea. No se harán más intentos de conexión
con esta máquina para ningún otro servicio. Si el intento de resolución
tiene éxito, el punto final intenta conectar a un servicio en esa
máquina. Si el intento de conexión al servicio falla, entonces sólo se
considera fuera de línea este servicio concreto y el punto final conmutará
automáticamente sobre el siguientes servicio. La máquina se considera que
sigue en línea y se puede intentar el acceso a otros servicios.</title>
        <para>
            El mecanismo de conmutación por error distingue entre una máquina y un
servicio. El punto final intenta primero resolver el nombre de host de una
máquina dada; si el intento de resolución falla, la máquina es considerada
fuera de línea. No se harán más intentos de conexión con esta máquina para
ningún otro servicio. Si el intento de resolución tiene éxito, el punto
final intenta conectar a un servicio en esa máquina. Si el intento de
conexión al servicio falla, entonces sólo se considera fuera de línea este
servicio concreto y el punto final conmutará automáticamente sobre el
siguientes servicio. La máquina se considera que sigue en línea y se puede
intentar el acceso a otros servicios.
        </para>
        <para>
            Los intentos de conexión adicionales son hechos a máquinas o servicios
marcaros como fuera de línea después de un período de tiempo especificado;
esto está codificado a fuego actualmente en 30 segundos.
        </para>
        <para>
            Si no hay más máquinas para intentarlo, el punto final al completo conmutará
al modo fuera de línea y después intentará reconectar cada 30 segundo.
        </para>
    </refsect2>
    <refsect2 id='failover_tuning'>
        <title>Failover time outs and tuning</title>
        <para>
            Resolving a server to connect to can be as simple as running a single DNS
query or can involve several steps, such as finding the correct site or
trying out multiple host names in case some of the configured servers are
not reachable. The more complex scenarios can take some time and SSSD needs
to balance between providing enough time to finish the resolution process
but on the other hand, not trying for too long before falling back to
offline mode. If the SSSD debug logs show that the server resolution is
timing out before a live server is contacted, you can consider changing the
time outs.
        </para>
        <para>
            This section lists the available tunables. Please refer to their description
in the <citerefentry>
<refentrytitle>sssd.conf</refentrytitle><manvolnum>5</manvolnum>
</citerefentry>, manual page.  <variablelist>
                <varlistentry>
                    <term>
                        dns_resolver_op_timeout
                    </term>
                    <listitem>
                        <para>
                            How long would SSSD talk to a single DNS server.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>
                <varlistentry>
                    <term>
                        dns_resolver_timeout
                    </term>
                    <listitem>
                        <para>
                            How long would SSSD try to resolve a failover service. This service
resolution internally might include several steps, such as resolving DNS SRV
queries or locating the site.
                        </para>
                    </listitem>
                </varlistentry>
            </variablelist>
        </para>
        <para>
            For LDAP-based providers, the resolve operation is performed as part of an
LDAP connection operation. Therefore, also the
<quote>ldap_opt_timeout></quote> timeout should be set to a larger value
than <quote>dns_resolver_timeout</quote> which in turn should be set to a
larger value than <quote>dns_resolver_op_timeout</quote>.
        </para>
    </refsect2>
</refsect1>
